\chapter{Notverfahren}
\pagecolor{red}
\section{Einführung}
Der vorliegende Abschnitt beinhaltet die Beschreibung der empfohlenen Verfahren bei eventuell eintretenden Notfällen.

\section{Abwerfen der Kabinenhaube}
Erfordert eine Situation das Abwerfen der Kabinenhaube, müssen folgende Schritte in der richtigen Reihenfolge ausgeführt werden:
\begin{itemize}
\item \textbf{Den roten Griff unten links auf dem Instrumentenbrett kräftig nach hinten bis zum Anschlag durchziehen}
\item \textbf{Haube nach oben wegstoßen}
\end{itemize}

Durch das Ziehen des roten Griffes am Instrumentenpilz wird die Haube an ihren seitlichen Befestigungen gelöst. Im vorderen Teil der Haubenmimik befinden sich zwei vorgespannte Federn, die nach dem Entriegeln die Haube vorne in die Strömung drücken. Die jetzt angreifenden Luftkräfte reißen die Haube nach hinten weg, wobei sie dabei eine definierte Drehung um die hintere Aufhängung (an der Gasdruckfeder) vollzieht. Diese Aufhängung ist mit einer Sollbruchstelle ausgestattet, die sich während oder unmittelbar nach der Drehung der Haube löst.\\
Falls nötig, muss die Haube zusätzlich mit beiden Händen nach oben weggedrückt werden.\\
\newline
\newline
\begin{color}{white}
\large{\underline{Wichtiger Hinweis}}\\
Bei ausgefahrenem Fahrwerk muss der Griff für den Haubennotabwurf leicht gedreht werden.
\end{color}\\


\section{Notausstieg}

Bei einem Notabsprung im Flug sollte man sich an die folgende Reihenfolge halten: 
\begin{enumerate}
\item \textbf{Haube} - abwerfen
\item \textbf{Gurtzeug} - öffnen
\item \textbf{Ausstieg} - mit beiden Armen über den Haubenrand hebeln (Körper möglichst anhocken) und dann vom Flugzeug abdrücken
\end{enumerate}


\section{Beenden des überzogenen Flugzustands}
Der überzogene Flugzustand äußert sich bei einer Annäherung an die Mindestgeschwindigkeit (unabhängig von Wölbklappenstellung oder Querneigung) durch Weichwerden der Ruder, einer Taumelbewegung auf die eine Nickbewegung folgt, sowie Schütteln, Sackflug und Abreißerscheinungen am Rumpf.\\
\newline
\textbf{Dieser überzogene Flugzustand wird durch ein deutliches Nachlassen der Höhensteuerung und einer evt. Verminderung der Querneigung beendet.}\\
\newline
Wird im Sackflug der Anstellwinkel durch weiteres "`Ziehen"' deutlich erhöht, kann je nach Schwerpunktlage "`Trudeln"' die Folge eines einseitigen Abkippens über den Flügel sein.
\newpage
\section{Beenden des Trudelns}
Im Rahmen der Flugerprobung wurde das Trudeln mit unterschiedlichen Schwerpunktlagen, Drehrichtungen und Wölbklappenstellungen eingeleitet.\\
Bei den Wölbklappenstellungen \textbf{$-2$}, \textbf{$-1$} und \textbf{$0$} beträgt die maximale Fahrt beim Ausleiten \textbf{$190\frac{km}{h}$} und bei den Wölbklappenstellungen \textbf{$+1$} und \textbf{$+2$} beträgt die maximale Fahrt beim Ausleiten \textbf{$170\frac{km}{h}$}.
\newline
 
\underline{Warnung}\\
Bei der Wölbklappenstellung 'L' beträgt die zulässige Höchstgeschwindigkeit $130\frac{km}{h}$. Da diese Geschwindigkeit beim Ausleiten schnell erreicht werden kann, sollte man vor dem Ausleitvorgang eine andere Wölbklappenstellung rasten, um die Flugzeugstruktur nicht zu überlasten.\\


Um das Trudeln auszuleiten, kann bei der B13 die Standardmethode angewandt werden:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Seitenruder gegen die Trudelrichtung}
\item \textbf{Höhenruder neutral stellen}
\item \textbf{Warten bis die Drehung aufhört}
\item \textbf{Seitenruder neutral stellen}
\item \textbf{Vorsichtig abfangen}

\end{enumerate}



\underline{Wichtiger Hinweis}\\
Der Höhenverlust kann beim Ausleiten bis zu $200m$ betragen!


\section{Beenden des Spiralsturzes}
Beim Trudeln wurde in keinen der durchgeführten Erprobungsszenarien eine Neigung zum Spiralsturz erkennbar.\\
Sollte sich trotzdem ein Spiralsturz einstellen, kann man ihn mit folgenden Steuereingaben ausleiten:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Quer- und Seitenruder in Gegendrehrichtung}
\item \textbf{Vorsichtig Fahrt abbauen}
\end{enumerate}


\underline{Warnung}\\
Beim Abfangen sind die zulässigen Ruder- und Klappenausschläge zu den erreichten Geschwindigkeiten zu beachten.


\section{Notlandungen}
\subsection{Notlandung mit eingezogenem Fahrwerk}
Notlandung immer mit ausgefahrenem Fahrwerk, da der Pilot und die Flugzeugstruktur durch die Arbeitsaufnahme des gefederten Fahrwerks erheblich besser geschützt sind, als nur durch die Rumpfschale.\\
\newline
Lässt sich das Fahrwerk nicht ordnungsgemäß ausfahren, dann ist das Flugzeug in \textbf{Landestellung L der Wölbklappen} und mit \textbf{eingefahrenen Bremsklappen} in einem \textbf{flachen Winkel mit Mindestfahrt} aufzusetzen, um ein Durchsacken zu vermeiden.\\
Nach der Landung sollte eine gründliche Kontrolle der Flugzeugstruktur erfolgen.

\subsection{Notlandung auf dem Wasser}
Aus den bei Notlandungen auf Wasser gemachten Erfahrungen muss mit der Möglichkeit gerechnet werden, dass das gesamte Cockpit unter Wasser gedrückt wird. Bei Wassertiefen $>2m$ sind die Insassen in höchster Gefahr! Deshalb sollte die Notwasserung nur als letzter Ausweg gewählt werden.\\
\newline
Folgendes Vorgehen wird bei einer Notwasserung empfohlen:
\begin{itemize}
\item \textbf{Fahrwerk ausfahren}
\item \textbf{Fallschirmgurte öffnen}
\item \textbf{Aufsetzen mit ausgefahrenem Fahrwerk und möglichst geringer Geschwindigkeit}
\item \textbf{Das Cockpit sollte durch die Notfenster geflutet werden, um gegen den Wasserdruck die große Haube öffnen zu können}
\item \textbf{Nach dem Eintauchen Gurtzeug und Fallschirm ablegen}
\end{itemize}

\subsection{Drehlandung ("`Ringelpietz"')}
Wenn abzusehen ist, dass ein Landefeld von der Länge her nicht ausreicht, dann ist spätestens $50m$ vor Ende des Landefeldes eine gesteuerte Drehlandung einzuleiten:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Flügel zur Ausweichrichtung hin auf den Boden steuern}
\item \textbf{Wenn möglich in den Gegenwind drehen}
\item \textbf{Gleichzeitig durch Nachdrücken den Sporn entlasten und durch gegensinniges Seitenruder der Torsion der Rumpfröhre entgegenwirken.}

\end{enumerate}


\section{Flug im Bereich von Gewittern}
Durch Blitzschlag sind wiederholt Kohlenstofffaserstrukturen zerstört worden. Flüge und besonders Windenschlepps im Bereich von Gewittern sind daher unbedingt zu vermeiden, da in wichtigen Strukturen der B13 Kohlenstofffasern verwendet werden.\\
Wenn der Verdacht auf Blitzschlag besteht oder ein solcher erfolgt ist, sollte die Fahrt auf \textbf{unter $V_A=160\frac{km}{h}$} reduziert werden. Die \textbf{Ruderwirksamkeit} ist zu \textbf{überprüfen} (Gefahr des Verschweißens der Rudergelenke) und \textbf{elektrische Systeme} sind \textbf{auszuschalten} um Kabelbrand zu vermeiden.

\section{Flug bei Regen}
Bei Regen verschlechtern sich die Flugleistungen. Es muss mit verstärktem Eigensinken und einer erhöhten Mindestfahrt gerechnet werden. Die Geschwindigkeit im Landeanflug sollte daher mindestens um $10 \frac{km}{h}$ erhöht werden.

\section{Flug bei Vereisungsbedingungen}
Bei Vereisungsgefahr Gängigkeit der Ruder und Klappen durch ständiges Bewegen aufrechterhalten.
\newpage
\section{Systemausfälle}
reserviert